---
sidebar_position: 1
---

# Debugger

Одним з найважливіших навичок будь-якого інженера є вміння ефективно працювати з інструментами для моніторингу коду в дії. Debugger є одним з таких інструментів. Він знадобиться в ситуаціях, коли необхідно покроково переглянути виконання коду та стан середовища під час виконання скрипту.

:::info

Більше інформації про debugging в NodeJS можна знайти [тут](https://nodejs.org/en/docs/guides/debugging-getting-started/). Тут можна знайти посилання на опис роботи з debugger в різних середовищах, а також список параметрів для CLI debugger.

:::

## Що таке debugging?

Debugging - це процес, при якому здійснюється аналіз коду під час його виконання, пошук помилок, вразливостей, вузьких місць, які необхідні для подальшої оптимізації коду. В контексті NodeJS та його Debugger дозволяє відтворювати код з можливістю призупинення його виконання на потрібних рядках. При цьому Debugger надає доступ до інформації про середовище, стек виконання та контекст для поточної інструкції.

## Проблема "Console Driven Development"

*"Console Driven Development"* *(в рамках жарту)* - називають методологію розробки, при якій процес розробки та відлагодження коду здійснюються з допомогою методів глобального об'єкта `console`. 

Поширеною практикою відлагодження коду "для лінивих" є надмірне використання `console.log`, `console.dir` та інших методів `console` для перегляду потрібної інформації. На жаль, в такий спосіб, не завжди можна легко локалізувати причину помилки, чи дізнатись все необхідне для її усунення. Ще однією причиною можна вважати *"уявну"* складність використання debugger чи його підключення до середовища розробки.

Продовжуючи про недоліки CDD, `console.log` виводить лише ту інформацію, яку розробник явно запитує викликаючи метод. Не завжди така інформація дає краще розуміння помилки, причин її виникнення чи усунення. Також не одразу можна буде зрозуміти, чи в потрібному місці здійснюється пошук помилки, що змушуватиме розробника ще більше використовувати `console` в різних місцях для встановлення причин помилки.

## Ключові поняття

- 🔴 Breakpoint - це відмітка, яка проставляється на певній інструкції в коді. Якщо debugger увімкнено, то виконання коду зупиниться на інструкції, на якій знаходиться активний Breakpoint.

## Використання debugger

Нижче описана послідовність дій для виклику/налаштування debugger для конкретних IDE.

:::tip

Перед використанням debugger в обраному IDE бажано завчасно встановити хоча б один 🔴 Breakpoint для перевірки, чи debugger був успішно підключений і чи виконання коду буде зупинено на місці встановлення такого breakpoint.

:::

### Visual Studio Code

:::info

Більше інформації про використання debugger в VSCode, з детальним описом та ілюстраціями, можна знайти [тут](https://code.visualstudio.com/docs/editor/debugging). Особливу увагу рекомендується зосередити на розділах [Launch configurations](https://code.visualstudio.com/docs/editor/debugging#_launch-configurations), [Debug actions](https://code.visualstudio.com/docs/editor/debugging#_debug-actions), [Breakpoints](https://code.visualstudio.com/docs/editor/debugging#_breakpoints) та [Data inspection](https://code.visualstudio.com/docs/editor/debugging#_data-inspection). В цих розділах також показані та описані процеси створення файлу конфігурації, керування debugger, встановлення breakpoints та опис панелі для огляду стану середовища в процесі виконання коду.

:::

#### Типи breakpoints

- 🔴 Breakpoint - класичний breakpoint, призупиняє виконання скрипту.
- 🔴 Conditional Breakpoint - призупиняє виконання скрипту при виконанні умови чи коли breakpoint спрацював певну кількість разів. Вирази і число спрацювань потрібно вводити і підтверджувати натисканням `Enter`.
- ⚫ Logpoint - буде виводити вказаний текст в **"Debug Console"**.

#### Варіанти запуску

Для того, щоб виконувати скрипт з увімкненим debugger в VSCode достатньо виконати наступні дії:

1. Відкрити потрібний файл в середовищі;
2. На боковій панелі знайти кнопку **"Run and Debug"** *(за замовчуванням `Ctrl + Shift + D`)*;
3. На панелі, що відкрилась, натиснути **"Rub and Debug"**;
4. У випадаючому меню зверху обрати **"NodeJS"** *(один раз, а далі значення встановлюється за замовчуванням)*.

Альтернативно можна запустити виконання скрипту через Debug Terminal:

1. На боковій панелі знайти кнопку **"Run and Debug"** *(за замовчуванням `Ctrl + Shift + D`)*;
2. На панелі, що відкрилась, натиснути **"JavaScript Debug Terminal"**;
3. На панелі **"Terminal"** в списку повинен з'явитись новий термінал з назвою `"JavaScript Debug Terminal"`. Необхідно перейти на нього (активувати його);
4. В терміналі, що відкрився, запустити скрипт з допомогою `node <назва файлу>`. При виконанні файлу в терміналі можна помітити вивід `Debugger attached.` при запуску та `Waiting for the debugger to disconnect...` при виході.

#### Зовнішній вигляд панелі "Run and Debug"

При запуску скрипту з увімкненим `debugger` на панелі можна побачити кілька вкладок, які можна згорнути/розгорнути:

##### Variables

На цій вкладці знаходиться список змінних, які оголошені та використовуються в різних блоках коду. Для прикладу, тут можна побачити глобальні об'єкти NodeJS, розкривши список `Global`. Також тут можна перевірити локальний контекст для файлу, що знаходиться в `Local`. Інші елементи списку будуть з'являтись в залежності від місця виконання коду, на якому встановлений обраний breakpoint. Для блоку коду, для прикладу, це буде `Block`, в якому можуть міститись змінні, що присутні в блоці коду, *(тобто між парою `{` та `}`)* чи для прикладу в `for (...)`.

##### Watch

Тут знаходиться список виразів, що відстежуються. Можна відстежувати будь-який валідний JS вираз. Для того, щоб відстежувати вирази, потрібно навести мишку на панель `Watch`, коли з'явиться знак `+` необхідно натиснути на нього і таким чином з'явиться можливість вписати вираз. Таким чином можна здійснювати моніторинг змінних, де б вони не знаходились. Це може знадобитись у випадку, якщо існує об'єкт, який в процесі роботи скрипту мутує.

##### Call Stack

Тут знаходиться інформація про стан стеку виконання скрипту. Відповідно, якщо під час виконання коду, будуть викликатись функції, то вони з'являтимуться в цьому стеці. Натиснувши на елемент call stack можна перейти до місця виклику.

##### Loaded Scripts

В цьому списку знаходяться процеси, які були запущені, а також файли, які були завантажені цими процесами.

##### Breakpoints

Тут можна побачити список breakpoints, які були зазначені, а також тимчасово їх вмикати/вимикати.

## Приклади

Нижче будуть подані приклади коду, для якого ми будемо використовувати debugger та послідовність дій для відлагодження коду.

### Відлагодження одного файлу

### Відлагодження коду застосунку